MongoDB jest dokumentowym systemem zarządzania bazą danych, rozwijanym od 2007
roku przez firmę MongoDB Inc. (wcześniej działającą pod nazwą 10gen). Aktualna
linia 8.x (stan na kwiecień 2026~r.) należy do kategorii baz NoSQL i przechowuje
dane w postaci dokumentów BSON (Binary JSON) -- binarnej reprezentacji formatu
JSON, rozszerzonej o typy nieobecne w czystym JSON-ie, takie jak
\texttt{ObjectId}, \texttt{Date} oraz \texttt{Decimal128}. Dokumenty mogą
posiadać dowolną zagnieżdżoną strukturę i są grupowane w kolekcjach,
stanowiących odpowiednik tabel, lecz pozbawionych wymuszanego schematu.
MongoDB Community Edition jest dystrybuowany na licencji SSPL (Server Side
Public License), wprowadzonej w 2018 roku, która ogranicza możliwość
udostępniania MongoDB jako usługi przez podmioty trzecie. Dostępna jest
również edycja Enterprise oraz w pełni zarządzana platforma chmurowa
MongoDB Atlas.

\subsection{Skalowalność}

Mechanizm shardingu stanowi natywną cechę silnika, dostępną od pierwszych
wersji produkcyjnych. Dane w kolekcji rozdzielane są pomiędzy shardy zgodnie
z wybranym kluczem podziału (\textit{shard key}), przy czym dostępne są trzy
strategie dystrybucji: zakresowa (\textit{ranged sharding}), oparta na funkcji
haszującej (\textit{hashed sharding}) oraz strefowa (\textit{zone sharding}),
umożliwiająca przypisywanie danych do określonych regionów geograficznych.
Routing zapytań realizowany jest przez proces \texttt{mongos}, który dla
aplikacji klienckiej zachowuje się jak pojedynczy serwer -- analizuje
zapytania, kieruje je do właściwych shardów oraz agreguje uzyskane wyniki.
Konfiguracja klastra, obejmująca między innymi mapowanie chunków danych do
poszczególnych shardów, przechowywana jest w dedykowanym replica set serwerów
konfiguracyjnych.

W obrębie pojedynczego sharda działa Replica Set, składający się z węzła
primary obsługującego operacje zapisu oraz co najmniej dwóch węzłów secondary,
asynchronicznie odtwarzających dziennik operacji (oplog). Operacje odczytu
mogą być kierowane do węzła primary, zapewniając silniejszą spójność, lub do
węzłów secondary, co rozkłada obciążenie kosztem ewentualnych opóźnień
replikacji. Wybór trybu odczytu (\textit{read preference}) jest konfigurowalny
na poziomie pojedynczego zapytania. Należy podkreślić, że dobór klucza
podziału ma decydujący wpływ na efektywność skalowania -- zastosowanie klucza
o wartościach monotonicznie rosnących, takiego jak domyślny \texttt{\_id},
prowadzi do koncentracji nowych zapisów na pojedynczym shardzie. Skalowanie
pionowe również wykazuje wysoką efektywność, ponieważ silnik składowania
WiredTiger przechowuje aktywnie używane strony danych w pamięci operacyjnej,
ograniczając liczbę operacji wejścia-wyjścia.

\subsection{Bezpieczeństwo}

Domyślnym mechanizmem uwierzytelniania jest SCRAM-SHA-256. System obsługuje
również uwierzytelnianie certyfikatami X.509, a w edycji Enterprise dostępne
są integracje z LDAP oraz Kerberos. Kontrola dostępu oparta jest na modelu
RBAC (Role-Based Access Control). Wbudowane role, takie jak \texttt{read},
\texttt{readWrite}, \texttt{dbAdmin} oraz \texttt{clusterAdmin}, pokrywają
typowe scenariusze administracyjne. Możliwe jest również definiowanie ról
niestandardowych z precyzyjnie określonymi uprawnieniami do konkretnych
kolekcji oraz operacji.

Komunikacja pomiędzy klientem a procesem \texttt{mongos}, pomiędzy procesem
\texttt{mongos} a shardami oraz pomiędzy węzłami w obrębie Replica Setu może
być szyfrowana przy użyciu protokołu TLS, a w środowiskach produkcyjnych
szyfrowanie to typowo wymuszane jest przez konfigurację klastra. Mechanizm
Encrypted Storage Engine, dostępny w edycji Enterprise, zapewnia szyfrowanie
danych w spoczynku na poziomie silnika składowania. Szczególnie istotnym
mechanizmem jest Client-Side Field Level Encryption, wprowadzony w wersji
4.2 -- wybrane pola dokumentów są szyfrowane kluczem znajdującym się po
stronie klienta, jeszcze przed przesłaniem do serwera, co uniemożliwia
dostęp do ich zawartości nawet administratorowi systemu. Mechanizm ten
został rozwinięty w wersji 7.0 jako Queryable Encryption, umożliwiający
wykonywanie zapytań równościowych oraz zakresowych na zaszyfrowanych polach
bez ich deszyfrowania po stronie serwera.

\subsection{Awaryjność}

Trwałość danych jest zapewniana przez mechanizm dziennika (\textit{journal}),
działający w sposób analogiczny do mechanizmu Write-Ahead Log w silnikach
relacyjnych. Każda operacja zapisywana jest do dziennika przed jej
wprowadzeniem do plików kolekcji, co umożliwia odtworzenie spójnego stanu
po awarii. Domyślnie zawartość dziennika synchronizowana jest z nośnikiem
co 100 milisekund, przy czym wartość ta podlega konfiguracji w zależności
od wymagań dotyczących równowagi pomiędzy opóźnieniem operacji a ryzykiem
utraty zmian. Silnik składowania WiredTiger, domyślny od wersji 3.2, zapewnia
pełną zgodność z modelem ACID na poziomie pojedynczego dokumentu, w tym
dla głęboko zagnieżdżonych struktur. Od wersji 4.0 wspierane są transakcje
wielodokumentowe, a od wersji 4.2 transakcje rozproszone obejmujące
wiele shardów.

Failover w obrębie Replica Setu realizowany jest automatycznie -- w przypadku
braku odpowiedzi węzła primary przez okres określony parametrem
\texttt{electionTimeoutMillis} (domyślnie 10 sekund), pozostałe węzły
inicjują procedurę wyboru nowego węzła primary, opartą na zmodyfikowanej
wersji protokołu Raft. Sterowniki obsługujące mechanizm \textit{retryable
writes} automatycznie powtarzają operację po nawiązaniu połączenia z nowym
węzłem primary, dzięki czemu proces failovera pozostaje transparentny dla
warstwy aplikacyjnej. Tworzenie kopii zapasowych może być realizowane przy
pomocy narzędzia \texttt{mongodump} (zrzut logiczny), poprzez wykonanie
snapshotu wolumenu na poziomie systemu plików (po uprzednim zatrzymaniu
operacji zapisu lub wykorzystaniu polecenia \texttt{db.fsyncLock()}) lub przy
użyciu mechanizmów ciągłego tworzenia kopii dostępnych w platformach Atlas
oraz Ops Manager, które przechowują binarne snapshoty oraz dziennik oplog
na potrzeby Point-in-Time Recovery.

\subsection{Migracje}

Standardowymi narzędziami eksportu i importu danych są
\texttt{mongodump}/\texttt{mongorestore}, operujące na formacie BSON, oraz
\texttt{mongoexport}/\texttt{mongoimport}, obsługujące formaty JSON oraz CSV.
Pierwsza para zachowuje pełną wierność typom BSON, druga umożliwia
interoperacyjność z systemami zewnętrznymi. Aktualizacje wersji silnika
realizowane są w trybie \textit{rolling upgrade}, polegającym na sekwencyjnej
podmianie węzłów klastra, podczas której pozostałe węzły zapewniają ciągłość
działania systemu. Kompatybilność formatu danych pomiędzy sąsiednimi wersjami
głównymi jest gwarantowana przez producenta.

Migracja z relacyjnych systemów bazodanowych nie sprowadza się do prostego
przeniesienia danych, lecz wymaga przeprojektowania modelu danych z formy
znormalizowanej do dokumentowej. Dane pozostające w relacji typu jeden-do-wielu
najczęściej łączone są w pojedynczy zagnieżdżony dokument (na przykład
zamówienie wraz z jego pozycjami), natomiast referencje pomiędzy kolekcjami
stosowane są dla relacji wiele-do-wielu lub w sytuacjach, w których rozmiar
dokumentu mógłby przekroczyć rozsądne granice. Walidacja struktury dokumentów
może być wymuszana na poziomie kolekcji za pomocą validatorów typu
\texttt{\$jsonSchema}, definiujących wymagane pola, typy oraz dodatkowe
ograniczenia. Wersjonowanie zmian schematu nie jest objęte ujednoliconym
standardem narzędziowym -- realizowane jest przy pomocy bibliotek takich jak
Mongock, MongoMigrate lub niestandardowych skryptów migracyjnych
uruchamianych podczas wdrażania kolejnych wersji aplikacji.

\subsection{Integracje}

Wszystkie popularne języki programowania obsługiwane są przez oficjalne
sterowniki utrzymywane przez producenta: PyMongo oraz asynchroniczny Motor
dla Pythona, sterownik Node.js (\texttt{mongodb}) wraz z popularną biblioteką
ODM Mongoose, MongoDB Java Driver, sterowniki dla języków Go, .NET, Ruby,
PHP oraz Rust. Dostępne są również biblioteki integracyjne, takie jak
Spring Data MongoDB, MongoEngine dla Pythona oraz Doctrine MongoDB ODM dla
języka PHP. Komunikacja realizowana jest poprzez protokół binarny MongoDB
Wire Protocol, w związku z czym standardowe interfejsy JDBC oraz ODBC nie
mają zastosowania w klasycznym ujęciu.

Integracja z narzędziami Business Intelligence realizowana jest przy pomocy
komponentu MongoDB Connector for BI, który udostępnia kolekcje jako tabele
oraz tłumaczy podzbiór języka SQL na operacje agregacyjne MongoDB. Pozwala
to na wykorzystanie narzędzi takich jak Tableau, Power BI oraz MicroStrategy
bez modyfikacji warstwy analitycznej. Platforma MongoDB Atlas, stanowiąca
zarządzaną wersję chmurową silnika, dostępna jest w infrastrukturze AWS,
Google Cloud oraz Azure. Atlas udostępnia szereg dodatkowych funkcjonalności:
Atlas Search, oparty na bibliotece Apache Lucene i zapewniający wyszukiwanie
pełnotekstowe klasy Elasticsearch bez konieczności utrzymywania osobnego
klastra, Atlas Vector Search, umożliwiający indeksowanie embeddingów
wektorowych dla zastosowań związanych z generatywną sztuczną inteligencją,
Atlas Data Lake, zapewniający federację danych z magazynów obiektowych S3,
oraz Atlas Charts, służący wizualizacji danych bez konieczności ich
eksportowania do narzędzi zewnętrznych.

\subsection{Obszary biznesowe}

MongoDB znajduje zastosowanie przede wszystkim w scenariuszach, w których
struktura danych podlega zmianom lub w których model dokumentowy stanowi
naturalniejszą reprezentację niż znormalizowany model relacyjny. Klasycznym
przykładem są katalogi produktów w platformach e-commerce -- różne kategorie
produktów (na przykład elektronika oraz odzież) charakteryzują się odmiennymi
zestawami atrybutów, których odwzorowanie w modelu relacyjnym wymagałoby
licznych kolumn dopuszczających wartości \texttt{NULL} lub zastosowania
modelu Entity-Attribute-Value, niekorzystnego z punktu widzenia wydajności.
Reprezentacja każdego produktu jako pojedynczego dokumentu eliminuje te
ograniczenia. Z opisanych względów MongoDB jest wykorzystywany przez
serwisy takie jak eBay, Etsy, Forbes oraz Adobe Experience Manager.

Aplikacje mobilne oraz systemy Internetu Rzeczy stanowią naturalny obszar
zastosowania modelu dokumentowego, ponieważ przetwarzane dane mają charakter
semistrukturalny, a ich format ulega zmianom wraz z kolejnymi wersjami
oprogramowania urządzeń. Systemy zarządzania treścią również dobrze odwzorowują
się w modelu dokumentowym -- artykuł zawierający zagnieżdżone bloki treści,
komentarze oraz metadane może zostać pobrany w ramach pojedynczej operacji
\texttt{findOne()}.

W obszarze analityki czasu rzeczywistego MongoDB pełni funkcję warstwy
przyjmującej surowe zdarzenia, na których następnie budowane są agregaty
przy pomocy etapów \texttt{\$group} oraz \texttt{\$bucket} mechanizmu
Aggregation Pipeline. Mechanizm Change Streams, udostępniający strumień
zmian zachodzących w kolekcji, umożliwia realizację scenariuszy
Change Data Capture bez konieczności integracji z zewnętrznymi systemami,
takimi jak Apache Kafka. Personalizacja użytkowników stanowi kolejny obszar
zastosowań -- zmienne preferencje, historia zachowań oraz indywidualne
ustawienia użytkownika efektywniej przechowywane są w pojedynczym dokumencie
niż w wielu znormalizowanych tabelach. Wśród znaczących wdrożeń wymienić
należy Uber Eats (katalog restauracji), MetLife (zintegrowany widok klienta)
oraz The Weather Channel (telemetria z urządzeń meteorologicznych).

\subsection{Zalety}

Najważniejszą zaletą modelu dokumentowego jest możliwość przechowywania
kompletnego obiektu biznesowego w pojedynczym dokumencie. Pobranie zamówienia
wraz z jego pozycjami, danymi klienta oraz adresami dostawy realizowane jest
w ramach jednej operacji, bez konieczności wykonywania wielu operacji
złączenia. Operacje zapisu cechują się wysoką wydajnością ze względu na brak
narzutu wynikającego z normalizacji oraz dostępność operatorów modyfikujących
wybrane pola w miejscu (\texttt{\$set}, \texttt{\$push}, \texttt{\$inc}),
bez konieczności przepisywania całego dokumentu. Elastyczność schematu
ułatwia iteracyjny rozwój aplikacji -- dodanie nowego pola nie wymaga
przeprowadzania migracji.

Aggregation Pipeline stanowi jeden z najbardziej rozbudowanych mechanizmów
transformacji danych spośród dostępnych w bazach NoSQL. Łączy on filtrowanie,
grupowanie, sortowanie, obliczenia, łączenie kolekcji (\texttt{\$lookup}),
operacje na tablicach (\texttt{\$unwind}) oraz materializację wyników
(\texttt{\$merge}) w pojedynczy łańcuch etapów wykonywanych po stronie serwera.
W scenariuszach wymagających w SQL-u zastosowania podzapytań, wspólnych
wyrażeń tablicowych oraz funkcji okienkowych, składnia agregacyjna MongoDB
może okazać się istotnie zwięźlejsza. Sharding jako natywna cecha silnika
stanowi drugą znaczącą zaletę -- w odróżnieniu od PostgreSQL oraz MySQL,
gdzie skalowanie horyzontalne wymaga zewnętrznych warstw, w MongoDB stanowi
on integralny element produktu.

Platforma Atlas wnosi dodatkową wartość operacyjną nieosiągalną w wariancie
samodzielnie utrzymywanym -- w pełni zarządzany klaster z automatycznym
skalowaniem, ciągłym tworzeniem kopii zapasowych, monitoringiem oraz
wbudowanymi mechanizmami pełnotekstowego i wektorowego wyszukiwania. Dla
zespołów o ograniczonych zasobach administracyjnych argument ten ma
często charakter rozstrzygający przy wyborze platformy.

\subsection{Wady i ograniczenia}

Brak natywnego silnika operacji złączenia stanowi najistotniejsze ograniczenie
modelu dokumentowego. Operator \texttt{\$lookup}, pełniący funkcję analogiczną
do \texttt{LEFT JOIN}, charakteryzuje się znacznie niższą wydajnością niż
implementacje typu hash join dostępne w PostgreSQL, w szczególności w
scenariuszach obejmujących wiele kolekcji oraz złożone powiązania. Model
dokumentowy wymaga świadomego projektowania zorientowanego na wzorce dostępu,
a późniejsza zmiana decyzji projektowych dotyczących zagnieżdżania lub
referencji wiąże się z istotnym kosztem refaktoryzacji.

Transakcje wielodokumentowe, dostępne od wersji 4.0, charakteryzują się
zauważalnym narzutem wydajnościowym i sami twórcy systemu zalecają stosowanie
ich w sposób ograniczony, jako rozwiązania awaryjnego, a nie domyślnego wzorca
projektowego. Brak wymuszanego schematu może prowadzić do niespójności danych,
jeśli walidacja nie zostanie zaimplementowana na poziomie validatorów
\texttt{\$jsonSchema} lub w warstwie aplikacji. Format BSON przechowuje nazwy
pól w każdym dokumencie, w związku z czym kolekcje zawierające dokumenty
o długich nazwach kluczy zajmują więcej przestrzeni dyskowej niż odpowiadające
im struktury relacyjne. Ograniczenie to typowo łagodzone jest poprzez
stosowanie krótkich nazw pól, kosztem czytelności struktury danych.

Licencja SSPL stanowi przedmiot kontrowersji i wyklucza zastosowanie MongoDB
w wybranych scenariuszach chmurowych. W konsekwencji popularne dystrybucje
systemu Linux wycofały MongoDB ze swoich repozytoriów, a część organizacji
preferuje rozwiązania alternatywne, takie jak PostgreSQL z typem JSONB,
FerretDB lub Amazon DocumentDB. W zastosowaniach klasy OLAP MongoDB nie
osiąga wydajności specjalizowanych systemów hurtowni danych, takich jak
ClickHouse czy BigQuery, w szczególności przy agregacjach wykonywanych
na zbiorach obejmujących setki milionów dokumentów.

\subsection{Udogodnienia}

MongoDB Compass stanowi oficjalne narzędzie graficzne, umożliwiające
przeglądanie zawartości kolekcji, konstruowanie zapytań poprzez interfejs
graficzny, wizualne projektowanie etapów Aggregation Pipeline oraz analizę
planów wykonania przy pomocy mechanizmu \texttt{explain()}. Powłoka
\texttt{mongosh}, oparta na środowisku Node.js, zastąpiła wcześniejszego
klienta \texttt{mongo}. Obsługuje ona język JavaScript jako język skryptowy,
zapewnia mechanizm autouzupełniania oraz kolorowanie składni, a także
umożliwia rozszerzanie funkcjonalności poprzez fragmenty kodu definiowane
przez użytkownika.

Aggregation Pipeline stanowi narzędzie samo w sobie -- zakres dostępnych
operatorów, obejmujący \texttt{\$match}, \texttt{\$group}, \texttt{\$lookup},
\texttt{\$facet}, \texttt{\$bucket}, \texttt{\$graphLookup} (umożliwiający
rekurencyjne przechodzenie po referencjach) oraz \texttt{\$merge} (służący
zapisowi wyników do innej kolekcji), pozwala na realizację złożonej logiki
analitycznej w pełni po stronie serwera bazy danych.

Mechanizm Change Streams udostępnia możliwość subskrypcji na zmiany
zachodzące w wybranej kolekcji lub całej bazie danych. Otwarcie kursora
obserwującego skutkuje przekazywaniem zdarzeń odpowiadających modyfikacjom
danych, co eliminuje konieczność stosowania zewnętrznego brokera komunikatów
w typowych scenariuszach Change Data Capture oraz umożliwia budowę aplikacji
reaktywnych bez wykorzystania mechanizmu odpytywania.

Validatory \texttt{\$jsonSchema} pozwalają na wymuszenie struktury dokumentów
na poziomie kolekcji poprzez definicję wymaganych pól, ich typów oraz
dodatkowych ograniczeń (\texttt{minLength}, \texttt{enum}, \texttt{pattern}).
Dokumenty niezgodne z definicją są odrzucane przez serwer. Mechanizm ten
stanowi kompromis pomiędzy elastycznością modelu pozbawionego schematu
a kontrolą struktury wymaganą w wybranych scenariuszach. W ramach platformy
Atlas dostępne są ponadto Atlas Search oraz Atlas Vector Search, zapewniające
wyszukiwanie pełnotekstowe oraz wektorowe zintegrowane z mechanizmem
agregacji, bez konieczności integracji z zewnętrznymi systemami klasy
Elasticsearch lub Pinecone.
