MySQL jest otwartoźródłowym, relacyjnym systemem zarządzania bazą danych,
rozwijanym od 1995 roku, początkowo przez szwedzką firmę MySQL AB, a od 2010
roku należącym do Oracle Corporation. Wersja 8.4 LTS (stan na kwiecień 2026~r.,
przy równolegle rozwijanej linii Innovation 9.x) zapewnia pełne wsparcie dla
transakcji ACID, domyślny silnik składowania InnoDB oraz dialekt SQL zgodny
w znacznej części ze standardem. Kod źródłowy dostępny jest na licencji GPL
w wariancie Community Edition, natomiast wersja Enterprise jest dystrybuowana
komercyjnie i obejmuje dodatkowe komponenty, takie jak Thread Pool, Audit
Plugin oraz MySQL Enterprise Backup. Ze względu na historyczną pozycję w stosie
LAMP MySQL stanowi domyślny silnik bazodanowy dla popularnych systemów
zarządzania treścią, w tym WordPress, Drupal i Joomla, oraz dla wielu platform
e-commerce klasy małej i średniej.

\subsection{Skalowalność}

W standardowych wdrożeniach MySQL skalowany jest pionowo, a kluczową rolę
odgrywa w tym wypadku buffer pool silnika InnoDB -- wielowątkowy bufor stron
danych, który przechowuje najczęściej używane strony tabel oraz indeksów
w pamięci operacyjnej. Od wersji 8.0 dostępny jest mechanizm partycjonowania
tabel obsługujący tryby \texttt{RANGE}, \texttt{LIST}, \texttt{HASH} oraz
\texttt{KEY}, co umożliwia podział dużych tabel na fragmenty obsługiwane
niezależnie. Model wątkowy obsługi połączeń, w przeciwieństwie do modelu
procesowego, charakteryzuje się niskim narzutem pamięciowym -- pojedyncza
instancja może obsługiwać kilka tysięcy aktywnych klientów. W przypadku
bardzo dużej liczby połączeń stosuje się mechanizm Thread Pool dostępny
w edycji Enterprise lub zewnętrzne rozwiązania, takie jak ProxySQL.

Skalowanie horyzontalne typowo realizowane jest poprzez asynchroniczną
replikację typu źródło-replika, w której serwer główny zapisuje zmiany do
dziennika binarnego, a repliki odtwarzają je niezależnie i obsługują operacje
odczytu. Od wersji 8.0 dostępny jest mechanizm Group Replication, oparty na
protokole konsensusu Paxos, zapewniający synchroniczną replikację pomiędzy
węzłami klastra wraz z automatycznym wykrywaniem konfliktów. Funkcjonalność
ta stanowi podstawę dla rozwiązania InnoDB Cluster, zapewniającego wysoką
dostępność oraz automatyczny failover bez konieczności stosowania narzędzi
zewnętrznych. Komponent MySQL Router pełni funkcję warstwy pośredniczącej,
kierującej zapytania klienta do właściwych węzłów klastra. Pełen sharding
nie jest natywną cechą silnika -- realizowany jest przy pomocy MySQL NDB
Cluster, dedykowanego silnika składowania zaprojektowanego dla architektur
shared-nothing, lub przy wykorzystaniu zewnętrznych rozwiązań, takich jak
Vitess, opracowanego pierwotnie w firmie YouTube.

\subsection{Bezpieczeństwo}

System uprawnień opiera się na kombinacji nazwy użytkownika oraz hosta lub
podsieci, z której nawiązywane jest połączenie (\texttt{user@host}). Uprawnienia
nadawane są instrukcjami \texttt{GRANT} oraz \texttt{REVOKE} na pięciu poziomach
granularności: globalnym, bazy danych, tabeli, kolumny oraz procedury. Od wersji
8.0 dostępny jest mechanizm ról, umożliwiający grupowanie uprawnień i ich
zbiorcze przypisywanie użytkownikom. Domyślną wtyczką uwierzytelniania jest
\texttt{caching\_sha2\_password}, zastępujący starszy mechanizm
\texttt{mysql\_native\_password}. System obsługuje również uwierzytelnianie
poprzez wtyczki PAM, LDAP oraz Kerberos, przy czym dwa ostatnie mechanizmy
dostępne są wyłącznie w edycji Enterprise.

Komunikacja klient–serwer może być wymuszana wyłącznie przez kanał szyfrowany
SSL/TLS, z opcjonalną weryfikacją certyfikatu klienta. Mechanizm Transparent
Data Encryption (TDE) zapewnia szyfrowanie danych w spoczynku na poziomie
tablespaces, dziennika redo log, dziennika undo log oraz dziennika binarnego.
Klucze szyfrowania mogą być przechowywane w lokalnym keyringu lub w zewnętrznych
systemach zarządzania kluczami, takich jak HashiCorp Vault, AWS KMS lub systemy
zgodne ze standardem KMIP. Należy zaznaczyć, że MySQL nie posiada natywnego
mechanizmu Row-Level Security -- filtrowanie wierszy w zależności od kontekstu
użytkownika realizowane jest poprzez widoki z klauzulą \texttt{WITH CHECK
OPTION} oraz zmienne sesyjne, bądź na poziomie warstwy aplikacyjnej.

\subsection{Awaryjność}

Trwałość danych w silniku InnoDB zapewniana jest przez parę dzienników:
redo log, rejestrujący zmiany fizyczne wykorzystywane podczas odtwarzania
po awarii, oraz undo log, przechowujący poprzednie wersje wierszy na potrzeby
mechanizmu MVCC oraz operacji wycofywania transakcji. Każda modyfikacja jest
zapisywana w redo log przed jej wprowadzeniem do tablespace, co eliminuje
ryzyko utraty zatwierdzonych transakcji w przypadku nieoczekiwanego przerwania
pracy serwera. Domyślna wartość parametru
\texttt{innodb\_flush\_log\_at\_trx\_commit=1} gwarantuje pełną zgodność
z modelem ACID kosztem dodatkowej operacji \texttt{fsync} przy każdym
zatwierdzeniu transakcji. W wybranych wdrożeniach parametr ten obniżany
jest świadomie do wartości 2 lub 0, w zamian za zwiększoną przepustowość
operacji zapisu, przy akceptacji ryzyka utraty kilku ostatnich sekund
zmian w przypadku awarii.

Niezależnie od silnika składowania funkcjonuje binary log -- dziennik zmian
operujący na poziomie instrukcji SQL lub pojedynczych wierszy, stanowiący
podstawę zarówno mechanizmu replikacji, jak i Point-in-Time Recovery (PITR).
Procedura PITR polega na odtworzeniu ostatniej kopii zapasowej oraz aplikacji
fragmentu dziennika binarnego do wybranego momentu czasowego. Mechanizm
InnoDB Cluster zapewnia automatyczny failover w czasie rzędu kilku sekund,
bez wymogu stosowania narzędzi zewnętrznych. Tworzenie kopii zapasowych
realizowane jest przy pomocy narzędzi \texttt{mysqldump} (zrzut logiczny),
\texttt{mysqlpump} (zrzut logiczny w wariancie równoległym), MySQL Shell
poprzez funkcję \texttt{util.dumpInstance()} oraz Percona XtraBackup,
zapewniającego binarną kopię zapasową bez blokowania bazy.

\subsection{Migracje}

Klasycznym narzędziem migracyjnym jest \texttt{mysqldump}, którego sekwencyjny
charakter pracy stanowi ograniczenie przy bazach o znacznym wolumenie. MySQL
Shell, wykorzystujący funkcje \texttt{util.dumpInstance()} oraz
\texttt{util.loadDump()}, realizuje eksport oraz import w sposób równoległy,
co istotnie skraca czas operacji. Aktualizacja in-place pomiędzy kolejnymi
wersjami od wydania 8.0 wzwyż realizowana jest praktycznie w trakcie restartu
serwera -- mechanizm \texttt{mysql\_upgrade} został zintegrowany z procesem
uruchamiania i odpowiada za automatyczną aktualizację słownika danych.

Istotnym ograniczeniem jest brak transakcyjnego DDL. Instrukcje takie jak
\texttt{ALTER TABLE}, \texttt{CREATE TABLE} czy \texttt{DROP INDEX} powodują
niejawne zatwierdzenie bieżącej transakcji, w związku z czym wycofanie
nieudanej migracji schematu poprzez \texttt{ROLLBACK} nie jest możliwe.
W przypadku operacji \texttt{ALTER} na dużych tabelach produkcyjnych stosuje
się narzędzia online, takie jak \texttt{pt-online-schema-change} z pakietu
Percona Toolkit oraz \texttt{gh-ost} opracowane przez GitHub. Oba narzędzia
tworzą kopię tabeli w tle, kopiują dane z mechanizmem ograniczania obciążenia
replikacji, a następnie podmieniają nazwy w pojedynczej operacji
\texttt{RENAME TABLE}. Wersjonowanie schematu typowo realizowane jest przy
pomocy narzędzi Flyway, Liquibase lub mechanizmów migracyjnych wbudowanych
w biblioteki ORM, takie jak Doctrine, Django ORM, ActiveRecord oraz Sequelize.

\subsection{Integracje}

MySQL udostępnia oficjalne sterowniki dla większości popularnych języków
programowania, w tym MySQL Connector/J dla Javy, Connector/Python,
Connector/NET oraz Connector/Node.js, a także liczne biblioteki społecznościowe,
takie jak \texttt{mysqlclient}, \texttt{PyMySQL} czy \texttt{mysql2} dla Node.js.
Wszystkie znaczące biblioteki ORM, w tym Hibernate, JPA, SQLAlchemy, Doctrine,
ActiveRecord, Entity Framework, TypeORM oraz Prisma, oferują natywne wsparcie
dla tego silnika. Dialekt SQL implementowany przez MySQL pozostaje na tyle
zbliżony do standardu, że migracja zapytań pomiędzy silnikami zwykle wymaga
jedynie niewielkich modyfikacji składniowych.

W środowiskach chmurowych MySQL dostępny jest jako Amazon RDS, Amazon Aurora
MySQL (kompatybilna implementacja z dedykowanym silnikiem składowania
zapewniającym wyższą przepustowość), Google Cloud SQL oraz Azure Database
for MySQL. Komponent MySQL HeatWave stanowi akcelerator analityczny działający
w pamięci operacyjnej, dostępny w infrastrukturze Oracle Cloud oraz AWS,
umożliwiający wykonywanie zapytań klasy OLAP bezpośrednio na danych
transakcyjnych, bez konieczności replikowania ich do oddzielnej hurtowni.
Integracja z narzędziami Business Intelligence -- Tableau, Power BI, Metabase,
Grafana oraz Apache Superset -- realizowana jest poprzez standardowe
sterowniki JDBC oraz ODBC.

\subsection{Obszary biznesowe}

MySQL znajduje zastosowanie przede wszystkim w obszarach, w których ekosystem
oprogramowania zakłada jego obecność jako rozwiązania domyślnego. Systemy
zarządzania treścią, w tym WordPress, Drupal oraz Joomla, a także platformy
e-commerce, takie jak Magento, PrestaShop oraz WooCommerce, korzystają z MySQL
jako podstawowego backendu. Według statystyk W3Techs MySQL obsługuje ponad
60\% witryn internetowych korzystających z relacyjnych baz danych. W segmencie
e-commerce klasy małej i średniej decydującym czynnikiem pozostaje powszechna
dostępność na hostingu współdzielonym oraz dojrzałość ekosystemu narzędziowego.

W zastosowaniach SaaS model wątkowy obsługi połączeń oraz wydajność przy
operacjach transakcyjnych sprawiają, że MySQL stanowi rozwiązanie odpowiednie
dla aplikacji o dużej liczbie równoczesnych sesji. Wśród przedsiębiorstw
wykorzystujących lub historycznie wykorzystujących MySQL w swojej infrastrukturze
wymienić należy Facebook (przed migracją do własnego rozwiązania MyRocks),
Booking.com, Uber, GitHub oraz Shopify. W wymienionych wdrożeniach silnik
często bywa zmodyfikowany lub opakowany rozwiązaniami klasy Vitess, zapewniającymi
sharding na masową skalę.

W projektach typu startup oraz w dydaktyce decydującym argumentem pozostaje
niska bariera wejścia, obszerna dokumentacja, rozbudowana baza materiałów
edukacyjnych oraz powszechna dostępność hostingu, co czyni MySQL silnikiem
relacyjnym o najszerszym zasięgu infrastrukturalnym.

\subsection{Zalety}

Najistotniejszą zaletą MySQL jest dojrzałość ekosystemu, kształtowanego od
ponad dwóch dekad. Obejmuje on rozbudowaną dokumentację, narzędzia
diagnostyczne, biblioteki klienckie oraz szeroką społeczność użytkowników.
Model wątkowy obsługi połączeń, w którym każda sesja realizowana jest przez
lekki wątek zamiast osobnego procesu, zapewnia niski narzut pamięciowy
nawet przy bardzo dużej liczbie aktywnych klientów -- jest to cecha istotnie
odróżniająca MySQL od PostgreSQL.

Silnik InnoDB jest zoptymalizowany pod typowe operacje CRUD i zapewnia wysoką
przepustowość prostych zapytań, pod warunkiem że roboczy zbiór danych mieści
się w buffer poolu. Wbudowany mechanizm InnoDB Cluster zapewnia wysoką
dostępność z automatycznym failoverem bez konieczności stosowania narzędzi
zewnętrznych, co stanowi istotne uproszczenie operacyjne w niewielkich
zespołach. Dialekt SQL pozostaje zbliżony do standardu, co minimalizuje
wymagania szkoleniowe wobec programistów. W środowiskach chmurowych MySQL
dostępny jest jako usługa zarządzana w katalogach wszystkich głównych
dostawców -- Amazon RDS, Aurora, Google Cloud SQL oraz Azure Database --
co ułatwia migrację do modelu chmurowego.

Dodatkowym, choć często niedocenianym atutem, jest powszechna dostępność
MySQL na hostingu współdzielonym o niskim koszcie utrzymania, podczas gdy
PostgreSQL na takich platformach pozostaje rzadkością. W projektach
o ograniczonych budżetach infrastrukturalnych argument ten zachowuje
istotne znaczenie.

\subsection{Wady i ograniczenia}

Historyczna swoboda interpretacji standardu SQL stanowi źródło problemów
przy migracjach do innych silników relacyjnych. Przed wersją 5.7 dopuszczano
zapytania \texttt{GROUP BY} zawierające niezagregowane kolumny spoza klucza
grupowania, co prowadziło do niedeterministycznych wyników. Tryb
\texttt{ONLY\_FULL\_GROUP\_BY}, włączony domyślnie w nowszych wersjach,
może być wyłączany w starszych wdrożeniach, ujawniając wówczas zapytania
specyficzne wyłącznie dla MySQL.

Brak transakcyjnego DDL stanowi istotne ograniczenie operacyjne -- nieudana
migracja schematu pozostawia bazę w stanie częściowo zmodyfikowanym, bez
możliwości automatycznego wycofania zmian. Funkcje analityczne języka SQL
implementowane są ze znacznym opóźnieniem względem PostgreSQL: pełne wsparcie
dla funkcji okienkowych zostało wprowadzone dopiero w wersji 8.0, podobnie
wspólne wyrażenia tablicowe (CTE), natomiast pełna obsługa konstrukcji
\texttt{GROUPING SETS}, \texttt{CUBE} oraz \texttt{ROLLUP} pozostaje
ograniczona. Brak natywnego mechanizmu Row-Level Security wymusza
implementację filtrowania wierszy na poziomie widoków lub aplikacji, co
zwiększa złożoność systemów wielodzierżawnych.

Katalog typów danych jest mniej rozbudowany niż w PostgreSQL -- nie są
dostępne natywne typy zakresowe, tablicowe ani zaawansowane typy geometryczne
poza zakresem oferowanym przez rozszerzenie spatial. Mechanizm indeksowania
ogranicza się do indeksów B-tree, hash, FULLTEXT oraz R-tree, podczas gdy
indeksy GIN, GiST oraz BRIN nie są obsługiwane. W kontekście biznesowym
istotnym czynnikiem ryzyka pozostaje również własność korporacyjna -- silnik
należy do Oracle Corporation, co skłania część organizacji do wyboru forków
niezależnych, takich jak MariaDB lub Percona Server. Wiele zaawansowanych
funkcji, w tym Thread Pool, MySQL Enterprise Audit oraz online schema diff,
dostępnych jest wyłącznie w komercyjnej edycji Enterprise.

\subsection{Udogodnienia}

MySQL Workbench stanowi oficjalne narzędzie graficzne, integrujące edytor
diagramów ERD, wizualny konstruktor zapytań, mechanizm migracji schematu
między silnikami oraz profiler zapytań. Aplikacja dostępna jest dla systemów
Windows, macOS oraz Linux. W warstwie wiersza poleceń podstawowymi narzędziami
są klient \texttt{mysql} z trybem REPL, \texttt{mysqldump} przeznaczony do
eksportu danych, \texttt{mysqladmin} odpowiadający za zadania administracyjne
oraz nowoczesna powłoka MySQL Shell, obsługująca języki SQL, JavaScript oraz
Python, a także udostępniająca interfejs administracyjny dla mechanizmu
InnoDB Cluster.

Diagnostyka wydajności realizowana jest przy pomocy instrukcji \texttt{EXPLAIN}
oraz \texttt{EXPLAIN ANALYZE} (od wersji 8.0), prezentujących plan wykonania
wraz z rzeczywistymi statystykami, instrukcji \texttt{SHOW PROFILE} oraz
schematów \texttt{performance\_schema} i \texttt{sys}. Drugi z wymienionych
udostępnia gotowe widoki agregujące metryki niskopoziomowe w sposób przyjazny
dla użytkownika, ułatwiając identyfikację zapytań o najwyższym koszcie
wykonania. Generowane kolumny, dostępne w wariantach wirtualnym oraz
przechowywanym, umożliwiają indeksowanie wyników wyrażeń lub fragmentów
dokumentów JSON, co stanowi istotne udogodnienie z uwagi na fakt, że MySQL
od wersji 5.7 obsługuje natywny typ \texttt{JSON} z operatorami ścieżkowymi
(\texttt{->}, \texttt{->>}), nie wspiera jednak indeksowania pól JSON
w sposób bezpośredni.

Wymienione narzędzia funkcjonują w rozległym ekosystemie hostingowym,
obejmującym platformy współdzielone o niskim koszcie utrzymania oraz wszystkie
główne usługi chmurowe, co czyni MySQL silnikiem relacyjnym o najszerszej
dostępności infrastrukturalnej.
