Neo4j jest otwartoźródłową grafową bazą danych, rozwijaną od 2007 roku przez
szwedzką firmę Neo4j Inc. Aktualna linia 2026.x (stan na kwiecień 2026~r.),
oparta na schemacie nazewnictwa wersji wprowadzonym w 2025 roku, należy do
kategorii systemów NoSQL. W odróżnieniu od baz relacyjnych oraz dokumentowych,
dane przechowywane są w postaci grafu złożonego z węzłów (\textit{nodes}),
krawędzi (\textit{relationships}) oraz właściwości (\textit{properties})
przypisanych zarówno węzłom, jak i krawędziom. Językiem zapytań jest deklaratywny
Cypher, zaprojektowany specjalnie do nawigowania po strukturach grafowych.
Neo4j dystrybuowany jest na licencji GPL w wariancie Community Edition oraz
na licencji komercyjnej w wariancie Enterprise Edition.

\subsection{Skalowalność}

W edycji Community Neo4j funkcjonuje jako pojedynczy węzeł, bez wsparcia dla
replikacji oraz mechanizmów wysokiej dostępności. Edycja Enterprise udostępnia
mechanizm Causal Clustering, oparty na protokole konsensusu Raft, zapewniający
replikację danych oraz odporność na awarie. Klaster składa się z węzłów
\textit{primary}, obsługujących operacje zapisu, oraz węzłów \textit{secondary},
przeznaczonych do obsługi odczytów. Spójność pomiędzy węzłami gwarantowana
jest przez algorytm konsensusu, co zapewnia liniowość operacji zapisu.

Skalowanie horyzontalne poprzez sharding nie stanowi natywnej cechy systemu --
graf przechowywany jest w całości na pojedynczym węźle lub replikowany
w pełnej formie pomiędzy węzłami klastra. Dla grafów o rozmiarach rzędu
miliardów węzłów oraz krawędzi ograniczenie to ma istotne znaczenie. Rozwiązanie
Neo4j Fabric, dostępne w edycji Enterprise, umożliwia logiczne łączenie
oddzielnych baz Neo4j w ramach jednego punktu dostępu, jednak nie zastępuje
pełnowartościowego mechanizmu shardingu. Skalowanie pionowe wykazuje wysoką
efektywność -- silnik agresywnie buforuje aktywnie używane fragmenty grafu
w pamięci operacyjnej, co przekłada się na niskie opóźnienia operacji
nawigacji po sąsiedztwie węzła.

\subsection{Bezpieczeństwo}

Kontrola dostępu realizowana jest w oparciu o model RBAC (Role-Based Access
Control). Wbudowane role obejmują uprawnienia odczytu, zapisu oraz administracji,
a użytkownik ma możliwość definiowania ról niestandardowych z granularnym
zakresem dostępu do konkretnych baz danych, etykiet węzłów oraz typów
relacji. Uwierzytelnianie obsługuje hasła, certyfikaty X.509 oraz, w edycji
Enterprise, integrację z usługą LDAP oraz mechanizmami pojedynczego logowania
(SSO) opartymi na standardzie OpenID Connect.

Komunikacja klient–serwer może być szyfrowana przy pomocy protokołu TLS.
Edycja Enterprise zapewnia również szyfrowanie danych w spoczynku oraz
rozbudowany mechanizm audytu operacji wykonywanych na bazie. Od wersji 4.x
silnik obsługuje jednoczesne funkcjonowanie wielu baz danych w obrębie
pojedynczej instancji (\textit{multi-database}), co umożliwia logiczne
oddzielenie danych różnych aplikacji lub klientów na poziomie silnika
bazodanowego.

\subsection{Awaryjność}

Trwałość danych jest zapewniana przez mechanizm Write-Ahead Log -- każda
operacja zapisywana jest najpierw do dziennika transakcji, a dopiero
następnie wprowadzana do plików grafu. W przypadku nieoczekiwanego przerwania
pracy serwera spójny stan bazy zostaje odtworzony na podstawie zawartości
dziennika podczas kolejnego uruchomienia. Neo4j zapewnia pełną zgodność
z modelem ACID na poziomie pojedynczej operacji Cypher.

Mechanizm Causal Clustering, dostępny w edycji Enterprise, zapewnia automatyczny
failover. W sytuacji utraty kontaktu z węzłem primary pozostałe węzły inicjują
procedurę wyboru nowego lidera. Po jej zakończeniu jeden z węzłów secondary
przejmuje rolę primary, a czas przełączenia, uzależniony od konfiguracji
parametrów timeout, mieści się typowo w przedziale od kilku do kilkunastu
sekund. Tworzenie kopii zapasowych realizowane jest przy pomocy polecenia
\texttt{neo4j-admin backup}, działającego w trybie online bez wstrzymywania
operacji serwera (wyłącznie w edycji Enterprise), lub poprzez wykonanie
zrzutu offline narzędziem \texttt{neo4j-admin dump}.

\subsection{Migracje}

Podstawowym narzędziem do ładowania danych do Neo4j jest \texttt{neo4j-admin
import} -- wsadowy importer akceptujący dane w formacie CSV, zoptymalizowany
pod kątem efektywnego ładowania zbiorów obejmujących miliardy węzłów oraz
krawędzi. W przypadku zbiorów o mniejszym wolumenie alternatywą pozostaje
instrukcja \texttt{LOAD CSV} języka Cypher oraz biblioteka APOC (Awesome
Procedures on Cypher), udostępniająca dodatkowe procedury importu z różnych
formatów oraz źródeł danych.

Migracja z relacyjnych systemów bazodanowych wymaga przeprojektowania modelu
danych -- tabele typowo odwzorowywane są na etykiety węzłów, natomiast klucze
obce na typy relacji. Komponent Neo4j ETL Tool wspiera automatyczną konwersję
schematu relacyjnego na model grafowy. Wersjonowanie schematu grafu nie jest
objęte ujednoliconym standardem narzędziowym -- w odróżnieniu od ekosystemu
relacyjnego, w którym dominują rozwiązania klasy Flyway oraz Liquibase,
zarządzanie zmianami schematu w Neo4j realizowane jest typowo przy pomocy
niestandardowych skryptów Cypher lub procedur biblioteki APOC.

\subsection{Integracje}

Neo4j udostępnia oficjalne sterowniki dla większości popularnych języków
programowania, w tym dla Pythona (\texttt{neo4j-driver}), Javy, JavaScript
i Node.js, języków Go oraz .NET, a także Ruby. Wszystkie wymienione sterowniki
oparte są na protokole binarnym Bolt. Dostępna jest również biblioteka
Object Graph Mapper (OGM) dla języka Java oraz Spring Data Neo4j, integrująca
silnik z ekosystemem frameworka Spring.

Biblioteka APOC (Awesome Procedures on Cypher) stanowi de facto standardowe
rozszerzenie systemu, udostępniając kilkaset dodatkowych procedur oraz funkcji
z zakresu importu i eksportu danych, manipulacji strukturą grafu oraz
integracji z systemami zewnętrznymi. Komponent Graph Data Science Library
(GDS) udostępnia oficjalne implementacje algorytmów grafowych, między innymi
PageRank, wykrywanie społeczności (\textit{community detection}), wyszukiwanie
najkrótszych ścieżek oraz przewidywanie powiązań (\textit{link prediction}),
wykonywanych bezpośrednio w obrębie silnika bazodanowego, bez konieczności
eksportowania danych do środowisk zewnętrznych. Platforma Neo4j AuraDB
stanowi zarządzaną wersję chmurową, dostępną w infrastrukturach AWS, Google
Cloud oraz Azure.

\subsection{Obszary biznesowe}

Neo4j znajduje zastosowanie przede wszystkim w scenariuszach, w których
relacje pomiędzy danymi mają znaczenie porównywalne lub nadrzędne wobec samych
danych, a ich liczba oraz złożoność uniemożliwiają efektywną implementację
w modelu relacyjnym. Klasycznym obszarem zastosowań są systemy rekomendacji,
w których filtrowanie kolaboratywne oraz rekomendacje oparte na podobieństwie
użytkowników i produktów stanowią naturalne zastosowanie struktur grafowych.
Z mechanizmów tych korzystają między innymi platformy streamingowe, takie
jak Netflix, oraz serwisy e-commerce, takie jak eBay.

W sektorze finansowym Neo4j wykorzystywany jest do wykrywania oszustw poprzez
analizę powiązań pomiędzy kontami, transakcjami oraz urządzeniami końcowymi.
Identyfikacja podejrzanych wzorców w sieci powiązań jest istotnie utrudniona
w modelu relacyjnym, podczas gdy struktury grafowe umożliwiają jej efektywną
realizację. Z analogicznych względów silnik znajduje zastosowanie w systemach
zgodności regulacyjnej, w szczególności w kontekście procedur AML
(\textit{Anti-Money Laundering}) oraz KYC (\textit{Know Your Customer}),
gdzie konieczna jest analiza łańcuchów własności oraz przepływów finansowych.

Grafy wiedzy (\textit{knowledge graphs}) stanowią kolejny istotny obszar
zastosowań -- przechowywanie encji oraz ich wzajemnych powiązań stanowi
podstawę dla mechanizmów semantycznego wyszukiwania, czego przykładem
jest Google Knowledge Graph. W obszarze sieci społecznościowych modelowanie
użytkowników, ich znajomości oraz interakcji jako struktury grafowej stanowi
naturalne podejście, wykorzystywane między innymi przez LinkedIn do
reprezentacji sieci kontaktów zawodowych. W zarządzaniu infrastrukturą
informatyczną grafy wykorzystywane są do modelowania zależności pomiędzy
węzłami sieci, serwerami oraz usługami, co ułatwia analizę wpływu awarii
oraz planowanie zmian.

\subsection{Zalety}

Najistotniejszą zaletą systemu jest natywny model grafowy. Dane oraz relacje
przechowywane są w strukturze fizycznej zoptymalizowanej pod kątem nawigacji
po grafie, co sprawia, że złożoność operacji przechodzenia po krawędziach
(\textit{graph traversal}) zależy od lokalnego sąsiedztwa węzła, a nie od
całkowitego rozmiaru bazy danych. W silnikach relacyjnych analogiczne
operacje wymagają wielokrotnego wykonania złączeń, których koszt rośnie
wraz z rozmiarem tabel.

Język Cypher zapewnia deklaratywną i czytelną składnię, zaprojektowaną
specjalnie dla zapytań grafowych. Wzorce w grafie reprezentowane są
w notacji wizualnie odwzorowującej strukturę poszukiwanej podstruktury, dzięki
czemu zapytania są istotnie zwięźlejsze od ich odpowiedników w SQL,
zawierających liczne operacje złączenia. Wydajność zapytań wymagających
przejścia przez wiele poziomów relacji, takich jak wyszukiwanie znajomych
znajomych lub analiza ścieżek w grafie, jest wielokrotnie wyższa niż
w przypadku odpowiadających im implementacji w bazach relacyjnych.

Komponent Graph Data Science Library udostępnia bogaty zestaw gotowych
algorytmów grafowych, w tym PageRank, algorytm Louvain, miarę pośredniczenia
(\textit{betweenness centrality}) oraz node2vec, wykonywanych bezpośrednio
w bazie danych, bez konieczności eksportowania danych do środowisk
zewnętrznych. Model węzłów oraz relacji stanowi naturalne odwzorowanie wielu
domen biznesowych, co ułatwia projektowanie systemu oraz komunikację
z ekspertami dziedzinowymi. Biblioteka APOC, zawierająca ponad czterysta
procedur, znacząco rozszerza funkcjonalność języka Cypher o operacje
manipulacji danymi oraz integracji z systemami zewnętrznymi.

\subsection{Wady i ograniczenia}

Brak natywnego shardingu stanowi najistotniejsze ograniczenie systemu --
graf musi mieścić się w całości na pojedynczym węźle lub być replikowany
w pełnej formie, co istotnie ogranicza skalowalność w przypadku zbiorów
danych o bardzo dużych rozmiarach. Wydajność operacji wymagających pełnego
przeszukania grafu, takich jak agregacje obejmujące wszystkie węzły danego
typu, jest niższa niż w przypadku odpowiadających im implementacji w bazach
relacyjnych z dobrze zaprojektowanymi indeksami.

Neo4j nie stanowi silnika klasy OLAP i nie nadaje się do realizacji klasycznej
analityki biznesowej opartej na raportach o strukturze tabelarycznej. Integracja
z narzędziami Business Intelligence pozostaje ograniczona w porównaniu
z silnikami relacyjnymi. W zestawieniu z PostgreSQL oraz MySQL ekosystem
narzędziowy Neo4j jest istotnie mniejszy -- obejmuje mniejszą liczbę
sterowników, mniejszą społeczność oraz mniejszy zasób gotowych rozwiązań,
co może utrudniać znalezienie wsparcia w przypadku niestandardowych problemów.

Edycja Community nie obsługuje klastrowania oraz zaawansowanych mechanizmów
bezpieczeństwa, co w praktyce wymusza zakup licencji Enterprise w zastosowaniach
produkcyjnych wymagających wysokiej dostępności. Mimo czytelnej składni,
efektywne tworzenie zapytań w języku Cypher wymaga przyjęcia odmiennego
sposobu modelowania niż w językach opartych na SQL, co stanowi istotną
barierę dla zespołów dotychczas pracujących wyłącznie z bazami relacyjnymi.
W przypadku prostych operacji CRUD na pojedynczych rekordach, niezawierających
złożonych powiązań, Neo4j wykazuje wyższy narzut wykonawczy niż silniki
relacyjne, co potwierdzają wyniki testów wydajnościowych przeprowadzonych
w niniejszej pracy.

\subsection{Udogodnienia}

Neo4j Browser stanowi wbudowany interfejs webowy umożliwiający interaktywne
wykonywanie zapytań w języku Cypher wraz z wizualizacją wyników w postaci
grafu. Narzędzie pozwala na eksplorację struktury danych bez konieczności
instalowania dodatkowych komponentów. Neo4j Bloom umożliwia wizualną
eksplorację grafu przez użytkowników biznesowych, niewymagającą znajomości
języka Cypher. Wyszukiwanie wzorców oraz przeglądanie powiązań realizowane
są w intuicyjnym interfejsie graficznym.

Mechanizmy diagnostyczne obejmują instrukcje \texttt{EXPLAIN}, prezentującą
plan wykonania zapytania bez jego rzeczywistego uruchomienia, oraz
\texttt{PROFILE}, udostępniającą plan wraz z rzeczywistymi statystykami
wykonania. Pozwala to na precyzyjne diagnozowanie zapytań o niskiej wydajności
oraz ich systematyczną optymalizację. Biblioteka APOC zawiera ponad
czterysta pięćdziesiąt procedur oraz funkcji rozszerzających możliwości
języka Cypher, obejmujących między innymi import i eksport danych, operacje
na strukturze grafu, integracje z zewnętrznymi interfejsami programistycznymi
oraz narzędzia wspierające refaktoryzację schematu.

Komponent Graph Data Science Playground stanowi interaktywne środowisko
umożliwiające eksperymentowanie z algorytmami grafowymi bezpośrednio
w przeglądarce internetowej, bez konieczności tworzenia kodu źródłowego.
Język Cypher został ustandaryzowany w ramach inicjatywy openCypher
i zaimplementowany przez inne silniki grafowe, w tym RedisGraph, Memgraph
oraz AgensGraph, co istotnie ułatwia ewentualną migrację pomiędzy systemami
bazodanowymi tej klasy.
